% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{amsthm}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a5paper, margin=1.8cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\begin{document}

\begin{center}
{24/11/2016}
\hspace{\stretch{1}}
{\large Probabilités conditionnelles}
\hspace{\stretch{1}}
{T\up{ale}STMG}
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Métropole, septembre 2015]
Un conservatoire de musique propose deux parcours à ses élèves: un parcours diplômant et un
parcours loisir. On observe que 40\,\% des élèves choisissent le parcours diplômant.
Parmi ceux qui ont sélectionné le parcours diplômant, 30\,\% choisissent de faire partie d'un
orchestre. Parmi les élèves ayant choisi le parcours loisir, 25\,\% choisissent de faire partie d'un orchestre.

On sélectionne un élève de ce conservatoire au hasard.

On note:

\setlength\parindent{0.6cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$D$ l'évènement: \og L'élève sélectionné a choisi le parcours diplômant. \fg
\item[$\bullet~~$]$L$ l'évènement: \og L'élève sélectionné a choisi le parcours loisir. \fg
\item[$\bullet~~$]$O$ l'évènement: \og L'élève sélectionné a choisi de faire partie d'un orchestre. \fg
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter l'arbre de probabilité suivant :

%\begin{center}
%\pstree[treemode=R,nodesep=3pt]{\TR{}}
%{
%	\pstree{\TR{$D$}\taput{0,4}}
%	  { 
%		  \TR{$O$}\taput{0,3}
%		  \TR{$\overline{O}$}\tbput{\ldots}	   
%	  }
%	\pstree{\TR{$L$}\tbput{\ldots}}
%	  {
%		  \TR{$O$}\taput{\ldots}
%		  \TR{$\overline{O}$}\tbput{\ldots}
%	  }
%}
%\end{center}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$L$}
      child {
        node {$\overline{O}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$O$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
    }
    child {
      node {$D$}
      child {
        node {$\overline{O}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$O$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,3$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,4$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\item  Définir par une phrase l'évènement $D \cap O$ et calculer sa probabilité.
\item  Déterminer la probabilité de l'évènement $O$.
\item  On choisit au hasard un élève faisant partie d'un orchestre. Quelle est la probabilité,
arrondie au millième, qu'il suive un parcours diplômant?
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Nouvelle Calédonie, novembre 2016]
Une association spécialisée dans la vente de produits biologiques propose à ses clients
deux types de paniers: petit modèle et grand modèle. Ils sont composés de légumes et,
suivant la demande des clients, de produits laitiers. 

Il apparaît que:

\begin{itemize}
\item [$\bullet$] 60\,\% des clients choisissent un petit modèle. Les autres achètent un grand modèle.
\item [$\bullet$] parmi ceux qui choisissent un petit modèle, 50\,\% y ajoutent des produits laitiers.
\item [$\bullet$] parmi ceux qui choisissent un grand modèle, 80\,\% y ajoutent des produits laitiers.
\end{itemize}

On interroge au hasard un des clients.

On note $T$ l'évènement, \og le client a choisi un petit modèle\fg{} et $L$ l'évènement, \og le client y a fait ajouter des produits laitiers\fg.

\medskip
\begin{enumerate}
\item Donner les probabilités $P(T)$ et $P_{T}(L)$.
\item Recopier et compléter sur la copie l'arbre de probabilités suivant:

%\begin{center}
%\psset{nodesep=0.1,treesep=0.75,labelsep=0.1pt}
%\pstree[treemode=R]{\TR{}}
%{\pstree{\TR{$T$}\taput{0,6}}
%	{
%	\TR{$L$}\taput{$\dots$}
%	\TR{$\overline{L}$}\tbput{$\dots$}
%	}
%\pstree{\TR{$\overline{T}$}\tbput{$\dots$}}
%	{\TR{$L$}\taput{$\dots$}
%	\TR{$\overline{L}$}\tbput{$\dots$}
%	}
%}
%\end{center} 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$\overline{T}$}
      child {
        node {$\overline{L}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$L$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
    }
    child {
      node {$T$}
      child {
        node {$\overline{L}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$L$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,6$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\item Calculer la probabilité que le client interrogé ait choisi un petit modèle et des produits
laitiers.
\item Peut-on affirmer que moins des deux tiers des clients achètent des produits laitiers ?

Justifier la réponse par un calcul.
\item Calculer $P_{L}(T)$. Interpréter cette probabilité.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
